\chapter{C\'alculo integral de una variable}
Terminado el estudio \emph{local} de las funciones reales de una
variable real, especialmente el problema de la tangencia y la
aproximaci\'on de funciones por polinomios (que son quiz\'as los
problemas esenciales del c\'alculo infinitesimal), se aborda
cl\'asicamente la teor\'{\i}a de integraci\'on, como la
\emph{operaci\'on dual} de la derivaci\'on.

En estos apuntes vamos a hacer una introducci\'on m\'as o menos
rigurosa, sin preocuparnos demasiado por la formalidad, dando especial
\'enfasis a la noci\'on de integral como \emph{masa} calculada a
partir de una funci\'on de \emph{densidad}. Pensamos que este (y no
necesariamente el \'area bajo una curva) es el concepto clave con que los
alumnos deben familiarizarse, pues es el concepto f\'{\i}sico que van
a encontrar. Con esta idea, utilizaremos la potencia de los teoremas
del valor medio para acotar integrales (y por tanto acotar masas,
espacios\dots), que pensamos que es lo m\'as \'util que se puede
aprender, mucho m\'as que las t\'ecnicas de integraci\'on, que hoy
d\'{\i}a son in\'utiles dada la ubicuidad de medios inform\'aticos
(cf. \texttt{wolframalpha.com}).

\section{Integral de Riemann}
Supongamos que se tiene una tabla como la
\ref{tab:velocidades-cohete}, de velocidades instant\'aneas de un
cohete en intervalos de $1s$, tal como las ha recogido el
veloc\'{\i}metro. ?`Es posible hacerse una idea del espacio total
recorrido por el cohete? (Asumiendo que la trayectoria es una
l\'{\i}nea recta perfecta, claro).

\begin{table}[h]
  \centering
  \begin{tabular}[h]{rr}
    0  & 10\\
    1  & 100\\
    2  & 250\\
    3  & 500\\
    4  & 700\\
    5  & 950\\
    6  & 1100\\
    7  & 1050\\
    8  & 1090\\
    9  & 1100\\
\end{tabular}
\caption{Velocidades de un cohete (en m/s).}
\label{tab:velocidades-cohete}
\end{table}

Por supuesto, \emph{algo} siempre se puede hacer, aunque sea
inexacto. Lo m\'as sencillo (que por supuesto es bastante impreciso,
pero no deja de ser lo m\'as sencillo) es suponer que la velocidad es
constante en cada intervalo de segundo y simplemente calcular cu\'anto espacio
habr\'{\i}a recorrido a esa velocidad en ese tiempo y sumar todos los
espacios:

\begin{equation*}
  10m/s\cdot 1s + 100 m/s\cdot 1s + 250m/s \cdot 1s + \dots + 1100m/s
  \cdot 1s = 6850m
\end{equation*}
casi siete kil\'ometros. Desde luego, esto es un c\'alculo bastante
poco aproximado, pero algo tenemos.

Si el veloc\'{\i}metro tomara medidas con m\'as frecuencia (cada
cent\'esima, por ejemplo, o cada milisegundo) tendr\'{\i}amos una
tabla mucho m\'as larga y \emph{presumiblemente} el resultado final se
acercar\'{\i}a m\'as a la realidad.

Esa es la idea de Riemann, un poco m\'as elaborada para que realmente
tenga sentido la noci\'on de que ``uno se acerca'' al valor real.


\subsection{Particiones, suma inferior, suma superior}
En C\'alculo, m\'as que buscar \emph{resultados exactos} de manera
directa, siempre se hacen las cosas \emph{acotando}. La noci\'on de
l\'{\i}mite cl\'asica con $\varepsilon$ y $\delta$ no es m\'as que una
manera t\'ecnica de afirmar que se pueden encontrar cotas cada vez
m\'as peque\~nas del error de aproximaci\'on a un valor (el
l\'{\i}mite). Con la integral pasa algo similar.

Sea, de ahora en adelante, $[a,b]$ un intervalo compacto fijo (es
decir, $a<b$ son dos n\'umeros reales. Sea $f:[a,b]\rightarrow
{\mathbb R}$ una funci\'on \emph{acotada} (de momento solo ponemos
esta condici\'on, que relajaremos cuando hablemos de integrales
impropias). 

\begin{definition}\label{def:particion-de-intervalo}
  Una \emph{partici\'on} de $[a,b]$ es una familia finita de elementos
  de $[a,b]$ que empieza en $a$ y termina en $b$·:
  \begin{equation*}
    a_{1}=a < a_{2} < a_{3} < \dots < a_{n} < a_{n+1} = b
  \end{equation*}
  Lo escribimos as\'{\i} para que el intervalo est\'e dividido en $n$
  subintervalos. 
\end{definition}

Como la funci\'on $f$ es acotada en todo el intervalo $[a,b]$, en cada
uno de los subintervalos $[a_{i},a_{i+1}]$ y, por la completitud de
${\mathbb R}$, esto quiere decir que en cada subintervalo, $f$ tiene
un supremo y un \'{\i}nfimo (no necesariamente un m\'aximo y un
m\'{\i}nimo, porque $f$ no es continua necesariamente). Llamemos
$m_{i}$ al \'{\i}nfimo en $[a_{i},a_{i+1}]$ y $M_{i}$ al supremo. Es
decir, estamos seguros de que
\begin{equation}\label{eq:cota-en-a-sub-i}
  m_{i}\leq f(x) \leq M_{i} \text{ en } [a_{i},a_{i+1}].
\end{equation}
(as\'{\i} que la gr\'afica de $f$ en ese intervalo est\'a entre la
banda horizontal de altura $m_{i}$ y la de altura $M_{i}$).

\begin{definition}\label{def:sumas-superior-inferior}
  Dada una partici\'on $P$ de $[a,b]$ en $n$ subintervalos como
  arriba, se definen:
  \begin{itemize}
  \item La \emph{suma superior} de $f$ para $P$ como
    \begin{equation*}
      S_{P}(f)=\sum_{i=1}^{n}(a_{i+1}-a_{i})M_{i}
    \end{equation*}
  \item La \emph{suma inferior} de $f$ para $P$ como
    \begin{equation*}
      s_{P}(f)=\sum_{i=1}^{n}(a_{i+1}-a_{i})m_{i}
    \end{equation*}
  \end{itemize}
  que representan las \emph{\'areas} bajo las funciones escalonadas en
  esa partici\'on.
\end{definition}
Las \emph{sumas superior e inferior} sirven como \emph{cotas} del
\'area entre el eje $OX$ y la gr\'afica de $f$ (poniendo en negativo
lo que cae debajo del eje). Es decir, si se puede hablar de
\emph{\'area} de esa gr\'afica, entonces \emph{tiene que estar entre
  esos dos valores}.

Una vez acotada la posible \'area, se procede como se hace siempre a
\emph{pasar al l\'{\i}mite}. En este caso es algo m\'as complicado,
porque depende de la partici\'on, etc\dots Vamos a hacerlo de manera
directa y \emph{a correr}.

\begin{lemma}\label{lem:particiones-acotadas}
  Las sumas superiores de $f$ en $[a,b]$ est\'an todas acotadas
  \emph{inferiormente} y las sumas inferiores est\'an todas acotadas
  superiormente.
\end{lemma}
\begin{proof}
  Esto es evidente (o deber\'{\i}a serlo). Es un buen ejercicio.
\end{proof}

T\'engase en cuenta que ---y esto es otro buen ejercicio--- cuanto m\'as
\emph{fina} es una partici\'on (?`c\'omo se definir\'{\i}a esto?) la
suma superior \emph{decrece} y la suma inferior \emph{crece}.

Con este resultado en la mano, sabemos que
\begin{itemize}
\item El conjunto de todas las sumas superiores de $f$ en $[a,b]$ est\'a acotado
  inferiormente.
\item El conjunto de todas las sumas inferiores de $f$ en $[a,b]$
  es\'a acotad superiormente.
\end{itemize}
Por el axioma de los Intervalos Encajados (o por el \emph{principio
  del supremo}) se deduce que
\begin{itemize}
\item El conjunto de las sumas superiores tiene un
  \emph{\'{\i}nfimo}. Llam\'emosle $S(f)$.
\item El conjunto de las sumas inferiores tiene un
  m\'aximo. Llam\'emosle $s(f)$.
\end{itemize}

La idea es decir que \emph{una funci\'on tiene \'area si ``el \'area
  por debajo es igual que el \'area por encima''}:

\begin{definition}\label{def:funcion-integrable-riemann}
  Una funci\'on $f:[a,b]\rightarrow {\mathbb R}$ acotada se dice
  \emph{integrable Riemann} si $S(f)=s(f)$. Si el \'{\i}nfimo de las
  sumas superiores es igual al supremo de las sumas inferiores.
\end{definition}

Existen funciones que \emph{no son integrables Riemann} (la funci\'on
caracter\'{\i}stica de ${\mathbb Q}$, por ejemplo), pero la gran
mayor\'{\i}a de las que uno se encuentra lo son:

\begin{lemma}\label{lem:continuas-monotonas-integrables-riemann}
  Sea $f:[a,b]\rightarrow {\mathbb R}$ una funci\'on acotada. Si $f$
  es continua salvo en un n\'umero finito de puntos o si $f$ es
  mon\'otona \emph{a trozos}, entonces $f$ es
  integrable Riemann.
\end{lemma}

\begin{remark}\label{rem:funcion-monotona-a-trozos}
  Una funci\'on $f:[a,b]\rightarrow {\mathbb R}$ es mon\'otona a
  trozos si existe una partici\'on de $[a,b]$,
  $a_{1}=a,\dots,a_{n+1}=b$ tal que para todo $i$, $f$ es mon\'otona
  en $(a_{i},a_{i+1})$.
\end{remark}

\begin{definition}\label{def:integral-de-f}
  Si $f:[a,b]\rightarrow {\mathbb R}$ es integrable Riemann, se define
  \emph{la integral de $f$ en $[a,b]$} como el supremo de las sumas
  inferiores o el \'{\i}nfimo de las sumas superiores (que son
  iguales) y se denota
  \begin{equation*}
    \int_{a}^{b}f(x)\,dx.
  \end{equation*}
  Donde $x$ no es m\'as que \emph{el nombre de la variable} de
  integraci\'on. El factor $dx$ es \emph{fundamental}: indica que el
  valor $f(x)$ de la funci\'on de \emph{densidad} se multiplica por la
  longitud del segmento ``en el punto $x$'' (una longitud
  infinitesimal) y queda $\frac{gr}{cm}\dot cm=gr$, masa.
\end{definition}

La integral de una funci\'on es mucho m\'as que el \'area entre la
gr\'afica y el eje $OX$:
\begin{itemize}
\item Indica la \emph{masa} del segmento $[a,b]$ si $f$ denota una funci\'on
  de \emph{densidad}.
\item Indica la \emph{carga total} del segmento $[a,b]$ si $f$ denota
  una funci\'on de \emph{densidad de carga}.
\item Indica el \emph{espacio recorrido} entre el instante $a$ y el
  $b$ si $f$ es una funci\'on de \emph{velocidad lineal} (el espacio
  recorrido en \emph{l\'{\i}nea recta}, claro).
\end{itemize}
Todos esos conceptos son los de integral y responden, claro a que
\emph{la funci\'on que se integra es la raz\'on de lo que se
  calcula con respecto a la variable independiente}: 
la \emph{densidad lineal} es la raz\'on entre la masa y la
longitud, la \emph{densidad de carga lineal} es la raz\'on entre la
carga el\'ectrica y la longitud, la \emph{velocidad} es la raz\'on
entre el espacio y el tiempo\dots Dicho de otro modo, la cantidad que
se integra es, puntualmente, la \emph{derivada} de la cantidad que se
calcula.

\section{Teoremas fundamentales}
Antes de nada, deber\'{\i}a ser muy sencillo comprobar (no lo vamos a
hacer) que, si $f:[a,b]\rightarrow {\mathbb R}$ es una funci\'on
acotada e integrable Riemann, entonces para cada $x\in[a,b]$, $f$ es
tambi\'en integrable en $[a,x]$. Se puede por tanto definir la
\emph{funci\'on integral}:

\begin{definition}\label{def:funcion-integral}
  Dada $f:[a,b]\rightarrow {\mathbb R}$ integrable Riemann, se define
  la funci\'on \emph{integral de $f$} en $[a,b]$ como
  \begin{equation*}
    F(x) = \int_{a}^{x}f(x)\,dx.
  \end{equation*}
\end{definition}

Por as\'{\i} decir, para cada $x$, la funci\'on $F(x)$ es la masa de
la varilla de extremos $a$ y $x$ si la densidad lineal es $f(x)$. La
relaci\'on entre estas dos funciones viene dada por el Teorema
Fundamental del C\'alculo Integral:

\begin{theorem}\label{the:fundamental-calculo-integral}
  Sea $f:[a,b]\rightarrow {\mathbb R}$ una funci\'on continua (que,
  por tanto, es integrable
  Riemann) y sea $F(x)$ su integral
  ($F(x)=\int_{a}^{x}f(t)\,dt$). Se tiene que $F(x)$ es derivable en
  $(a,b)$ y que 
  \begin{equation*}
    \frac{dF}{dx}(c)=f(c)
  \end{equation*}
  \emph{la derivada de la funci\'on integral es la funci\'on que se
    integra}. 
\end{theorem}

As\'{\i} pues, la idea \emph{elemental} de que \emph{la derivada de la
masa es la densidad} es enunciable formalmente y es justamente el
principio que acabamos de expresar. M\'as aun:

\begin{theorem}[Regla de Barrow]\label{the:regla-de-barrow}
  Supongamos que $f:[a,b]\rightarrow {\mathbb R}$ es integrable en
  $[a,b]$ y que
  $F:[a,b]\rightarrow {\mathbb R}$ es tal que $\der{F}(x)=f(x)$
  para cada $x\in(a,b)$. Entonces
  \begin{equation*}
    \int_{a}^{b}f(x)\,dx = F(b)-F(a).
  \end{equation*}
\end{theorem}

Esto es \emph{m\'as obvio de lo que parece}, aunque no sea obvio en
absoluto\dots

Para diferenciar la \emph{funci\'on integral} y la \emph{integral}, se
usa las siguiente nomenclatura:

\begin{description}
\item[Integral] Se denomina \emph{integral definida} o \emph{integral}
  de $f$ (si $f:[a,b]\rightarrow {\mathbb R}$ es acotada e integrable
  en $[a,b]$) al \emph{n\'umero}
  \begin{equation*}
    \int_{a}^{b}f(x)\,dx
  \end{equation*}
\item[Primitiva] Se denomina \emph{primitiva} de $f$ (acotada e
  integrable en $[a,b]$) a \emph{cualquier 
  funci\'on} que cumpla $\der{F}(x)=f(x)$ en cada punto de $(a,b)$.
\end{description}

\begin{lemma}\label{lem:primitiva-difiere-en-constante}
  Supongamos que $f:[a,b]\rightarrow {\mathbb X}$ es acotada e
  integrable en $[a,b]$ y que $F(x)$ y $G(x)$ son dos primitivas de
  $f$ en $[a,b]$. Entonces $F(x)-G(x)=cte$.
\end{lemma}
Esto, junto con el Teorema Fundamental del C\'alculo Integral quiere
decir que si $F(x)$ es una primitiva de $f$ en $[a,b]$ \emph{donde $f$
es acotada e integrable}, entonces
existe una constante $c$ tal que 
\begin{equation*}
  F(x) = \int_{a}^{x}f(t)\,dt + c.
\end{equation*}
De ah\'{\i} que se ``diga'' que \emph{la primitiva de $f$ es la
  integral m\'as una constante arbitraria}. Tambi\'en se escribe:
\begin{equation*}
  \int f(x)\,dx 
\end{equation*}
para denotar una primitiva de $f(x)$, sin especificar el intervalo de
integraci\'on.

Otra igualdad que es \emph{evidente} de todo lo dicho, es (en las
condiciones adecuadas, etc):
\begin{equation*}
  \int \der{f}(x)\,dx = f(x) + C,
\end{equation*}
que puede leerse \emph{la integral es la operaci\'on inversa de la
  derivada}.

\subsection{Propiedades de la integral \emph{definida}}

Fijamos para esta secci\'on funciones $f,g:[a,b]\rightarrow {\mathbb
  R}$ \emph{acotadas} e integrables. Entonces:
\begin{enumerate}
\item La integral es lineal: si $\lambda,\mu\in {\mathbb R}$:
  \begin{equation*}
    \int_{a}^{b}\lambda f + \mu g \,dx = \lambda\int_{a}^{b}f(x)\,dx
    + \mu\int_{a}^{b}f(x)\,dx.
  \end{equation*}
\item Se cumple la ``desigualdad triangular'' (aunque no tiene nada de
  triangular):
  \begin{equation*}
    \abs{\int_{a}^{b}f(x)\,dx} \leq \int_{a}^{b}\abs{f(x)}\,dx
  \end{equation*}
\item Si $f(x)\leq g(x)$ en $[a,b]$ y ambas son integrables, entonces
  \begin{equation*}
    \int_{a}^{b}f(x)\,dx \leq \int_{a}^{b}g(x)\,dx.
  \end{equation*}
  Este resultado es posiblemente el m\'as \'util en la pr\'actica,
  pues permite, si se conoce alguna cota de la funci\'on, acotar la
  integral por arriba y por abajo.
\item Si $c\in[a,b]$ y $f$ es acotada e integrable en $[a,b]$ entonces
  \begin{equation*}
    \int_{a}^{b}f(x)\,dx = \int_{a}^{c}f(x)\,dx + \int_{c}^{b}f(x)\,dx
  \end{equation*}
  (la integral es \emph{aditiva} en el conjunto de integraci\'on).
\item Si $f:[a,b]\rightarrow {\mathbb R}$ es acotada e integrable y
  $g$ es igual a $f$ salvo en un n\'umero finito de puntos, entonces
  $g$ tambi\'en es integrable y
  \begin{equation*}
    \int_{a}^{b}f(x)\,dx = \int_{a}^{b}g(x)\,dx
  \end{equation*}
\item La integral en un punto es cero:
  \begin{equation*}
    \int_{a}^{a}f(x)\,dx = 0.
  \end{equation*}
\item El siguiente resultado es consecuencia de los anteriores, pero
  es \emph{importante}: si $f:[a,b]\rightarrow {\mathbb R}$ es
  convexa, acotada e integrable, entonces
  \begin{equation*}
    \int_{a}^{b}f(x)\,dx \leq \frac{f(b)+f(a)}{2}(b-a),
  \end{equation*}
  pues el miembro de la derecha es el \'area que hay entre el eje $OX$
  y el segmento que une $(a,f(a))$ con $(b,f(b))$.\margin{dibujar el
    \'area aqu\'{\i}.}
\end{enumerate}
Se podr\'{\i}an enumerar muchas m\'as propiedades, pero las de arriba
son quiz\'as las m\'as importantes y lo interesante es que, mediante
ejercicios, el alumno se acostumbre a razonar \emph{acotando} y
estimando el valor de una integral (que es, entre otras cosas, lo que
terminar\'a haciendo en la asignatura de M\'etodos Num\'ericos).

Un \'ultimo comentario. Se podr\'{\i}a formalizar lo que sigue, pero
lo vamos a enunciar como un mero axioma:
\begin{remark}\label{rem:cambio-orden-extremos-integral}
  Si el intervalo de integraci\'on est\'a \emph{de mayor a menor},
  entonces el valor de la integral se cambia de signo:
  \begin{equation*}
    \int_{b}^{a}f(x)\,dx = -\int_{a}^{b}f(x)\,dx.
  \end{equation*}
  Es importante hacer notar que esto se hace \emph{exclusivamente}
  para simplificar los cambios de variables y \emph{porque} ${\mathbb
    R}$ est\'a orientado. En este sentido, podr\'{\i}a formalizarse
  esta f\'ormula hablando de formas de volumen, etc\dots pero no vamos
  a liar al lector: t\'omelo como un axioma \emph{que funciona}.
\end{remark}


Para terminar, la siguiente notaci\'on es habitual:
\begin{equation*}
  \values{H(x)}{a}{b}=H(b) - H(a).
\end{equation*}

\section{Teoremas de acotaci\'on}
El resultado \emph{dual} del Teorema del Valor Medio
(Teoremas \ref{the:del-valor-medio-desigualdad} y
\ref{the:del-valor-medio-igualdad})
\begin{theorem}[Teorema de la Media]\label{the:de-la-media}
  Sea $f:[a,b]\rightarrow {\mathbb R}$ una funci\'on continua
  (que, por tanto, es integrable Riemann). Existe $c\in(a,b)$ tal que
  \begin{equation*}
    (b-a)f(c) = \int_{a}^{b}f(x)\,dx.
  \end{equation*}
  De hecho, si $m$ y $M$ son el m\'{\i}nimo y el m\'aximo de los
  valores de $f$ en $[a,b]$, entonces se tienen las cotas:
  \begin{equation*}
    m (b-a) \leq \int_{a}^{b}f(x)\,dx \leq M(b-a).
  \end{equation*}
  Y cualquiera de las igualdades se da si y solo si $f$ es constante.
\end{theorem}

De aqu\'{\i} se deduce que la integral de una funci\'on continua en
$[a,b]$ y no negativa es no negativa (y, de hecho, es positiva si
$f(c)>0$ en alg\'un punto de $[a,b]$).

% Como es obvio, si la densidad en cada punto de una varilla es menor
% que la densidad en cada punto de otra, la primera pesa menos que la
% segunda. Este resultado se utilizar\'a, sin duda alguna, en \emph{los
%   ex\'amenes}.
% \begin{theorem}
%   Sean $f,g:[a,b]\rightarrow {\mathbb R}$ dos funciones acotadas
%   integrables Riemann tales que $f(x)\leq g(x)$ para todo
%   $x\in[a,b]$. Entonces
%   \begin{equation*}
%     \int_{a}^{b}f(x)\,dx \leq \int_{a}^{b}g(x)\,dx.
%   \end{equation*}
% \end{theorem}

\section{Los dos ``m\'etodos'' de integraci\'on}
Uno de los problemas cl\'asicos m\'as \emph{pesados} es calcular la
primitiva de una funci\'on integrable. Para empezar, hay funciones
cuyas primitivas se conocen por ser derivdas de funciones conocidas;
estas se llaman \emph{integrales inmediatas}. Unas cuantas se detallan
en la Tabla \ref{tab:integrales-inmediatas}. N\'otese que en las
integrales que especifican intervalos, \emph{es esencial} que los
intervalos est\'en especificados. Cualquier programa de integraci\'on
calcula mucho m\'as r\'apido que un humano, sin embargo.

\begin{table}[h]
  \centering
  \begin{equation*}
    \renewcommand\arraystretch{1.8}
    \begin{array}[h]{|c|c|}
      \hline
      \displaystyle\int k\,dx = kx+C & \displaystyle\int x^{\alpha}\,dx = \frac{1}{\alpha+1}x^{\alpha+1} +
      C\\[1ex]
      \hline
      \displaystyle\int \frac{1}{x}\,dx = \log\abs{x} + C & \displaystyle\int c^{x}\,dx =
      \frac{1}{\log(c)}c^{x}+C\,c>0\\[1ex]
      \hline
      \displaystyle\int \sen(nx)\dx = \frac{-1}{n}\cos(nx)+C &
      \displaystyle\int_{-1}^{x}\frac{1}{\sqrt(1-x^{2})}\,dx = \asen(x) + C\\[1ex]
      \hline
      \displaystyle\int \cos(nx)\dx =
      \frac{1}{n}\sen(nx)+C &
      \displaystyle\int_{-1}^{x} \frac{-1}{\sqrt{1-x^{2}}}\,dx =
      \acos(x) + C\\[1ex]
      \hline
      \displaystyle\int_{-\pi/2}^{x}\frac{1}{cos^{2}(x)}= \tan(x)+C&
      \displaystyle\int\frac{1}{x^{2}+1}\,dx=\atan(x)+C 
      \\[1ex]
      \hline
    \end{array}
  \end{equation*}
  \caption{Algunas integrales inmediatas. Para las que dan el arcoseno
  y el arcocoseno, $x\in[-1,1]$. Para la que da la tangente,
  $x\in[\pi/2, \pi/2]$.}
  \label{tab:integrales-inmediatas}
\end{table}

Para calcular integrales y primitivas con \texttt{wolframalpha} no hay m\'as que
escribir
\wolfram{int(f(x),x,a,b)}
que significa
\begin{equation*}
  \int_{a}^{b}f(x)\,dx
\end{equation*}
si se quiere calcular una primitiva, basta omitir los extremos del intervalo de
integraci\'on.

Sin embargo, hay dos t\'ecnicas que se utilizan cl\'asicamente para
intentar reducir integrales a alguna integral \emph{inmediata}: el
\emph{cambio de variable} y la \emph{integraci\'on por partes}.

\subsection{Cambio de variable}
El cambio de variable en la integral es el resultado de
\emph{trasladar} la regla de la cadena (de la derivada) al c\'alculo
integral. Recordamos que, si $g:[a,b]\rightarrow {\mathbb R}$ es
derivable en $(a,b)$ y su imagen est\'a contenida en $[c,d]$
$f:[c,d]\rightarrow {\mathbb R}$ es derivable en $(c,d)$ entonces
\begin{equation*}
  \der{f(g(x))} = \der{g}(x)\der{f}(g(x)).
\end{equation*}
Si en vez de derivar, se integra, como sabemos que \emph{la integral
  es la operaci\'on inversa de la derivada}, queda algo
\emph{parecido}, aunque para enunciarlo con propiedad hay que 
tener m\'as cuidado.
\begin{theorem}\label{the:cambio-variable-integral}
  Sean $g:[a,b]\rightarrow {\mathbb R}$ y $f:[c,d]\rightarrow {\mathbb
    R}$ funciones acotadas e integrables y tales que $g([a,b])\subset
  [c,d]$. Supongamos adem\'as que $g$ es derivable en
  $(a,b)$ y sean $r=g(a),s=g(b)$. Entonces
  \begin{equation*}
    \int_{g(a)}^{g(b)}f(x)\,dx = \int_{r}^{s}f(x)\,dx = \int_{a}^{b}f(g(t))\der{g}(t)\,dt
  \end{equation*}
  donde se sobreentiende (como se explic\'on en la Nota
  \ref{rem:cambio-orden-extremos-integral}), que si $r>s$, se cambia el signo a la
  integral y se pone con los extremos bien ordenados.
\end{theorem}

La primera consecuencia obvia es que \emph{las traslaciones de la
  variable} no afectan pr\'acticamente a la integraci\'on: si $F(x)$
es la primitiva de $f$, entonces $F(x+c)$ es la primitiva de
$f(x+c)$. Por ejemplo:
\begin{equation*}
  \begin{split}
    \int \sen(x+\omega)\,dx = -\cos(x+\omega)+C,\\ \int (x+a)^{r}\,
    dx = \frac{1}{r+1}(x+a)^{r+1} \text{ para } r\neq -1.
  \end{split}
\end{equation*}

La siguiente es que las homotecias afectan a la integral
\emph{dividiendo}: si $F(x)$ es la primitiva de $f$, entonces,
$\frac{1}{a}F(ax)$ es la primitiva de $f(ax)$. Por ejemplo:
\begin{equation*}
  \int \frac{1}{\sqrt{1-a^{2}x^{2}}}\,dx = \frac{1}{a}\asen(ax) +
  C,\,\,\,
  \int \frac{1}{ax+b} = \frac{1}{a}\log\abs{ax+b}
\end{equation*}

\subsection{Integraci\'on por partes}
Por otro lado, la f\'ormula de Leibniz para el producto de las
derivadas:
\begin{equation*}
  \der{(fg)}(x) = \der{f}(x)g(x) + f(x)\der{g}(x)
\end{equation*}
permite simplificar algunas integrales, \emph{escribi\'endola
  as\'{\i}}:
\begin{equation*}
  f(x)\der{g}(x) = \der{(fg)}(x) - \der{f}(x)g(x).
\end{equation*}
En concreto:
\begin{theorem}\label{the:integracion-por-partes}
  Sean $f,g$ funciones acotadas integrables en $[a,b]$ y derivables en
  $(a,b)$. Entonces
  \begin{equation*}
    \int_{a}^{b}f(x)\der{g}(x)\,dx =
    \values{f(x)g(x)}{a}{b}-\int_{a}^{b}g(x)\der{f}(x)\, dx.
  \end{equation*}
\end{theorem}

Este resultado permite simplificar algunas integrales que contienen una
parte \emph{sencilla} de integrar y otra cuya derivada
\emph{simplifica} la expresi\'on.

Ejemplos:
\begin{equation*}
  \int x\sen(x)\,dx.
\end{equation*}
no es inmediata, pero la funci\'on seno es sencilla de integrar y da
una funci\'on tambi\'en sencilla de integrar mientras que $x$, al
derivarla queda $1$. As\'{\i} que (y aqu\'{\i} mostramos la manera
\emph{cl\'asica} de escribir la integraci\'on por partes) se puede hacer:
\begin{equation*}
  \begin{array}{l|l}
    u = x & du = dx\\
    dv = \sen(x)\,dx & v = -\cos(x)
  \end{array}
\end{equation*}
de donde
\begin{equation*}
  \int x\sen(x)\,dx = -x\cos(x) - \int \sen(x)\,dx,
\end{equation*}
la \'ultima integral es inmediata, as\'{\i} que
\begin{equation*}
  \int x\sen(x)\,dx = -x\cos(x) + \cos(x) = \cos(x)(1-x).
\end{equation*}
Si la integral fuera definida, habr\'{\i}a que poner los extremos de
integraci\'on por doquier \emph{y tener mucho cuidado con los signos}.


\subsubsection{El resto integral del desarrollo de Taylor}
Recordemos que si $f:(a-\varepsilon, a+\varepsilon) \rightarrow
{\mathbb R}$ es derivable $n+1$
veces en el intervalo, entonces, por la
F\'ormula de Taylor (Teorema \ref{the:polinomio-de-taylor}), se puede
escribir:
\begin{equation*}
  f(x) = f(a) + \frac{\der{f}(a)}{1!}(x-a)+\dots+\frac{\dern{f}{n}(a)}{n!}(x-a)^{n} + R_{n}(x)
\end{equation*}
donde 
\begin{equation*}
  \abs{R_{n}(x)}\leq\frac{1}{n+1}M\abs{x-a}^{n+1}.
\end{equation*}

El m\'etodo de integraci\'on por partes permite, con un poco de
ingenio, dar una f\'orumula \emph{precisa} para el resto. En concreto,
\begin{equation*}
  R_{n}(x)=\int_{a}^{x}\dern{f}{n+1}(t)\frac{(x-t)^{n}}{n!}\,dt.
\end{equation*}

La prueba de esta f\'ormula es sencilla por inducci\'on. Para el caso
$n=1$, se calcula
\begin{equation*}
  f(x) - f(a) = \int_{a}^{x}\der{f}(t)\,dt
\end{equation*}
integrando por partes:
\begin{equation*}
  \begin{array}{l|l}
    \der{f}(t) = u & \dern{f}{2}(t)dt = du\\
    dt   = dv & t - x = v
  \end{array}
\end{equation*}
n\'otese que, por conveniencia, en lugar de tomar $\int dt=t$, tomamos
$\int dt = t-x$, que tambi\'en sirve.
Pasando $f(a)$ al segundo miembro y utilizando la f\'ormula de
integraci\'on por partes, queda
\begin{equation*}
  f(x) = f(a) + \values{(t-x)\der{f}(t)}{a}{x} - \int_{a}^{x}(t-x)\dern{f}{2}(t)\,dt
\end{equation*}
que, desarrollando, da
\begin{equation*}
  f(x) = f(x) + \der{f}(a)(x-a) + \int_{a}^{x}(x-t)\dern{f}{2}(t)\,dt
\end{equation*}
que es el resultado para $n=1$. No hay m\'as que \emph{seguir
  utilizando la f\'ormula de integraci\'on por partes} para razonar
por inducci\'on.

Esta expresi\'on del resto es \emph{fundamental} porque permite concer
la precisi\'on de una f\'ormula. Por ejemplo: el desarrollo de Taylor
de la exponencial es
\begin{equation*}
  e^{x}=1+x+\frac{x^{2}}{2!}+\dots+\frac{x^{n}}{n!}+
  \frac{1}{(n+1)!}\int_{0}^{x}(x-t)^{n}e^{t}\,dt
\end{equation*}
(puesto que la derivada $n-$\'esima de $e^{x}$ es $e^{x}$). Se sabe que
$e^{x}<3$ para $\abs{x}\leq 1$, as\'{\i} que si $n=10$, el error que
se comete utilizando el polinomio de Taylor de grado $10$ para
calcular $e^{1}=1$, es menor o igual que:
\begin{equation*}
  r=\frac{1}{11!}\int_{0}^{1}(1-t)^{10}e^{t}\,dt
\end{equation*}
pero $1-t\leq 1$ si $t\in[0,1]$ y $e^{t}\leq 3$, por tanto:
\begin{equation*}
  \abs{r} = r \leq \frac{3}{11!}=\frac{1}{13305600},
\end{equation*}
(aunque esta es una cota muy burda, pero da igual): es decir, la
aproximaci\'on tiene al menos $6$ d\'{\i}gitos decimales de
precisi\'on. Y es sencilla de calcular:
\begin{equation*}
  e\simeq 1 + \frac{1}{2} + \frac{1}{3!} + \dots+\frac{1}{10!}\simeq 2.718281+
\end{equation*}
no est\'a nada mal (de hecho hay otro d\'{\i}gito, un $8$, que es
preciso, pero no vamos a explicar por qu\'e).

\section{Integrales impropias}
Hasta ahora hemos trabajado con funciones \emph{acotadas} (la
definici\'on que hemos dado de integrabilidad solo se refiere a ellas)
y con intervalos \emph{acotados} (de la forma $[a,b]$ con
$a,b\in{\mathbb R}$). Est\'a claro que hay ocasiones en que o bien la
funci\'on o bien el intervalo no est\'a acotado pero tiene sentido
preguntarse por la \emph{integraci\'on}. Especialmente cuando, para
simplificar, se modelan elementos de longitud o valor infinito. Por
ejemplo: si una varilla infinita tiene densidad $e^{-1/x^{2}}\,g/cm$ en cada
punto de coordenada $x$, ?`cu\'al es su masa? Si la velocidad de un
proyectil se puede modelar como $\frac{1}{\sqrt{t}}$ para tiempo entre
$t=0s$ y $t=1s$, ?`cu\'anto espacio recorre ese proyectil en ese
tiempo? Ambos problemas pueden enunciarse, \emph{de manera impropia}
como dos integrales:
\begin{equation*}
  \int_{-\infty}^{\infty}e^{\frac{1}{x^{2}}}\,dx,\,\,\,
  \int_{0}^{1}\frac{1}{\sqrt{t}}\,dt
\end{equation*}
y se dice que \emph{de manera impropia} porque en el primer caso el
intervalo de integraci\'on no est\'a acotado y en el segundo la
funci\'on no est\'a acotada. Podr\'{\i}an pasar las dos cosas a la
vez, \emph{ojo}.

Hay que tener en cuenta todos los casos posibles. Sean $a,b\in
{\mathbb R}\cup\{-\infty, \infty\}$ dos n\'umeros \'o $\pm \infty$ y sea
$f$ una funci\'on $f:X\rightarrow {\mathbb
  R}$ donde $X$ es $(a,b)$ salvo un n\'umero \emph{finito} de
puntos $\{p_{1},\dots,\_{n}\}$ (ordenados de menor a mayor). Se dice
que $p_{i}$ es una \emph{singularidad} de $f$ si $f$ no est\'a acotada
en ning\'un entorno $(p_{i}-\varepsilon, p_{i}+\varepsilon)$. La expresi\'on
\begin{equation*}
  \int_{a}^{b}f(x)\,dx
\end{equation*}
se llama \emph{integral impropia de primera especie de $f$ en el
  intervalo $(a,b)$} si
$a=-\infty$ o $b=+\infty$ (o ambos a la vez). Si ambos $a,b\in{\mathbb
  R}$ son n\'umeros, entonces la expresi\'on se llama \emph{integral
  impropia de segunda especia de $f$ en $[a,b]$} si $f$ tiene al menos
una singularidad en $[a,b]$. Si no, se llama simplemente
\emph{integral de $f$} (aunque $f$ no sea integrable, por abuso de
lenguaje).

\begin{definition}\label{def:integral-impropia-infinito-un-extremo}
  Sea $b\in {\mathbb R}$ un n\'umero y $f:(-\infty, b]$ una funci\'on
  \emph{acotada}. Se dice que $f$ admite integral impropia de primera
  especie si existe el l\'{\i}mite
  \begin{equation*}
    \lim_{K\rightarrow -\infty}\int_{K}^{b}f(x)\,dx
  \end{equation*}
  y, caso de que exista, se denota
  \begin{equation*}
    \int_{-\infty}^{b}f(x)\,dx.
  \end{equation*}
  Si en lugar de $b\in {\mathbb R}$ se tiene $a\in {\mathbb R}$ y el
  intervalo es $[a,\infty)$ y $f$ es \emph{acotada en $[a,\infty)$},
  se dice igual pero para este intervalo.
\end{definition}

Cuando los dos extremos son infinito (uno positivo y otro negativo),
\emph{dividimos el intervalo en dos partes}:

\begin{definition}\label{def:integral-impropia-dos-extremos-infinito}
  Si $f:(-\infty,\infty)\rightarrow {\mathbb R}$ \emph{acotada} admite integral
  impropia de primera especie
  \begin{equation*}
    \int_{-\infty}^{\infty}f(x)\,dx
  \end{equation*}
  si para cualquier $c\in {\mathbb R}$ existen los l\'{\i}mites
  \begin{equation*}
    \lim_{K\rightarrow -\infty}\int_{K}^{c}f(x)\,dx,\,\,\,
    \lim_{M\rightarrow \infty}\int_{c}^{M}f(x)\,dx
  \end{equation*}
  y la integral impropia es la suma de ambos.
\end{definition}

Por otro lado, las integrales impropias de segunda especie se estudian
\emph{singularidad a singularidad}:
\begin{definition}\label{def:integral-impropia-singularidades}
    Sea $f:[a,b]\rightarrow {\mathbb R}$ una funci\'on tal que $b$ es
    la \'unica singularidad de $f$ (es decir, $f$ \emph{no est\'a acotada} en ning\'un
    entorno de $b$ y esto solo pasa en $b$). Se dice que $f$ admite integral impropia de segunda
    especie \emph{por $b$} si existe el l\'{\i}mite
    \begin{equation*}
      \lim_{\varepsilon\rightarrow 0+}\int_{a}^{b-\varepsilon}f(x)\,dx.
    \end{equation*}
    Si la singularidad es $a$ en vez de $b$, se procede de modo
    an\'alogo.  Si hay dos singularidades, se divide el intervalo en
    dos partes y se define como la suma de ambas integrales impropias.
\end{definition}

Si $f:[a,b]\rightarrow {\mathbb R}$ tiene varias singularidades, se
divide todo el intervalo $[a,b]$ en subintervalos $[a,p_{2}], \dots,
[p_{n-1},b]$ de manera que en cada intervalo haya singularidades en
los extremos y se suman los valores de las integrales impropias
seg\'un la definici\'on \ref{def:integral-impropia-singularidades}. 

Lo siguiente es tan sumamente importante que posiblemente caiga en
todos los ex\'amenes, por eso se recuadra:
\vspace*{3pt}

\noindent\framebox{
  \begin{minipage}{0.96\linewidth}
    De esta manera, es \textbf{absurdo} el siguiente c\'alculo:
    \begin{equation*}
      \int_{-1}^{1}\frac{1}{x}\,dx = \values{\log(\abs{x})}{-1}{1} = 0 - 0
      = 0.
    \end{equation*}
    porque el l\'{\i}mite:
    \begin{equation*}
      \lim_{\varepsilon\rightarrow
        0}\int_{-1}^{\varepsilon}\frac{1}{x}\,dx =
      \lim_{\varepsilon\rightarrow
        0}\values{\log{\abs{x}}}{-1}{\varepsilon} = 
      \lim_{\varepsilon\rightarrow 0}\log{\abs{\varepsilon}} = -\infty
    \end{equation*}
    no existe como n\'umero real y por tanto la integral planteada
    \emph{no est\'a definida}, ni siquiera como integral impropia.
  \end{minipage}
}

\subsection{Convergencia de integrales impropias}

Nos interesamos ahora por estudiar bajo que condiciones se puede afirmar que una
integral impropia est\'a o no definida. Estudiamos solamente (como es
l\'ogico) los casos en que hay una impropiedad (es decir, o bien un
extremo es infinito o bien hay una singularidad). Comenzamos por las
de primera especie y nos centramos en el l\'{\i}mite $+\infty$.

\begin{theorem}\label{the:convergencia-integral-impropia-primera-especie}\margin{Comprobar}
  Sea $f:[a,\infty)\rightarrow {\mathbb R}$ una funci\'on
  real \emph{positiva}. Supongamos que existe una constante $M$ tal que
  \begin{equation*}
    f(x)x^{\alpha}\leq M.
  \end{equation*}
  Entonces: si $\alpha>1$, la integral impropia
  \begin{equation*}
    \int_{a}^{\infty}f(x)\,dx
  \end{equation*}
  existe (o \emph{converge}). Si $\alpha\leq 1$ entonces la integral
  impropia no existe (\emph{no converge}).

  En concreto, si el l\'{\i}mite
  \begin{equation*}
    \lim_{x\rightarrow \infty}f(x)x^{\alpha}
  \end{equation*}
  existe y es finito para $\alpha>1$, la integral converge. Si ocurre
  para $\alpha\leq 1$ \emph{y el l\'{\i}mite no es $0$}, la integral
  diverge.
\end{theorem}
La condici\'on de l\'{\i}mite distinto de $0$ en el segundo p\'arrafo
del teorema es esencial (l\'{\i}mite $0$ con $\alpha\geq1$ no dice
nada sobre la convergencia).

Para entender por qu\'e el teorema es cierto, basta comprobar que la
integral impropia
\begin{equation*}
  \int_{1}^{\infty}x^{-\alpha}\,dx
\end{equation*}
converge (existe) si $\alpha>1$ y diverge (no existe) si $\alpha\leq
1$, lo cual se puede hacer calculando el l\'{\i}mite aplicando la
regla de Barrow a la primitiva.

Para las integrales impropias de segunda especie, pasa justo lo dual:
\begin{theorem}\label{the:convergencia-integral-impropia-segunda-especie}
  Sea $f:(a,b]\rightarrow {\mathbb R}$ una funci\'on
  real \emph{positiva} con una singularidad en $a$. Supongamos que
  existe  una constante $M$ tal que
  \begin{equation*}
    f(x)(x-a)^{\alpha}\leq M.
  \end{equation*}
  Entonces: si $\alpha\geq 1$, la integral impropia
  \begin{equation*}
    \int_{a}^{b}f(x)\,dx
  \end{equation*}
  no existe (o \emph{diverge}). Si $\alpha< 1$ entonces la integral
  impropia existe (\emph{converge}).

  En concreto, si el l\'{\i}mite
  \begin{equation*}
    \lim_{x\rightarrow \infty}f(x)(x-a)^{\alpha}
  \end{equation*}
  existe y es finito para $\alpha<1$, la integral converge. Si ocurre
  para $\alpha\geq 1$ \emph{y el l\'{\i}mite no es $0$}, la integral
  diverge.
\end{theorem}

Para entender por qu\'e el teorema es cierto, basta comprobar que la
integral impropia
\begin{equation*}
  \int_{0}^{1}x^{-\alpha}\,dx
\end{equation*}
converge (existe) si $\alpha<1$ y diverge (no existe) si $\alpha\geq
1$, lo cual se puede hacer calculando el l\'{\i}mite aplicando la
regla de Barrow a la primitiva.



\section{Integrales param\'etricas y derivadas}
En distintos momentos de la vida (v.gr. cuando hay que utilizar la
Transformada de Laplace o muchas otras transformadas) aparecen
funciones que \emph{se calculan como integrales}. La primitiva de una
funci\'on es el ejemplo m\'as sencillo:
\begin{equation*}
  F(x) = \int_{a}^{x}f(t)\,dt
\end{equation*}
viene definida como una integral diferente para cada valor de $x$. Hay
otras expresiones, como
\begin{equation*}
  F(x) = \int_{0}^{\infty}e^{-t}t^{x-1}\,dt
\end{equation*}
en la que los extremos de integraci\'on no var\'{\i}an (de hecho, es
una integral impropia) pero s\'{\i} var\'{\i}a la funci\'on que se
integra en cada $x$. En realidad esto es \emph{m\'as natural de lo que
  parece}, pero planteado as\'{\i} no es nada natural.

De todos modos, el hecho de que una funci\'on venga definida por una
integral \emph{hace posible estudiarla}: no es un fastidio, al
contrario, de alguna manera permite acercarse a conocer las
propiedades de dicha funci\'on. Y las propiedades, como hemos visto
hasta ahora, se estudian, principalmente, \emph{derivando}. ?`C\'omo
se derivan esas funciones? Con cuidado.

Comencemos con un ejemplo m\'as o menos f\'{\i}sico.

\begin{example}
  Se tiene una plancha bidimensional de un material heterog\'eneo, que
  tiene forma rectangular salvo por el extremo superior, que se ha
  cortado siguiendo la funci\'on $f(x)=x^{3}$, donde $x$ denota la
  disancia en horizontal al lado \emph{izquierdo} de la plancha. 
  Se sabe que la densidad lineal \emph{en vertical} del
  material es proporcional a la distancia a la base, con constante de
  proporcionalidad $k$. Se van a fabricar varillas cortando en
  secciones verticales dicha planta. ?`C\'omo variar\'a la masa de las
  varillas?
\end{example}
El enunciado est\'a preparado para escribir la masa de una varilla
as\'{\i}:
\begin{equation*}
  m(t) = \int_{0}^{t^{3}}kx\,dx
\end{equation*}
El hecho de que el extremo superior de integraci\'on sea una funci\'on
\emph{no complica  las cosas}. Ll\'amese por ejemplo
$g(t)=t^{3}$. Est\'a claro que es
\begin{equation*}
  m(t) = \int_{0}^{g(t)}kx\,dx.
\end{equation*}
y no es m\'as que
\begin{equation*}
  m(t)=F(g(t))
\end{equation*}
poniendo
\begin{equation*}
  F(u) = \int_{0}^{u}kx\,dx.
\end{equation*}
Si ahora queremos derivar $m(t)$, no hay m\'as que aplicar la regla de
la cadena:
\begin{equation*}
  \der{m}(t) = \der{g}(t)\der{F}(g(t)) = 3t^{2}\der{F}(g(t))
\end{equation*}
pero $F(u)$ es una funci\'on definida como una integral, as\'{\i} que
su derivada es el integrando: $\der{F}(u)=ku$. Y como hay que
evaluarla en $g(t)=t^{3}$, queda
\begin{equation*}
  \der{m}(t) = 3t^{2}\der{F}(g(t))=3t^{2}k(t^{3})=3t^{2}kt^{3}=3kt^{5}.
\end{equation*}
A este resultado pod\'{\i}amos haber llegado sin tanto l\'{\i}o,
calculando
\begin{equation*}
  m(t)=\int_{0}^{t^{3}}kx\,dx = \values{\frac{k}{2}x^{2}}{0}{t^{3}}= \frac{t^{6}}{2},
\end{equation*}
de donde
\begin{equation*}
  \der{m}(t)=3t^{5}.
\end{equation*}
Pero hay momentos en la vida en que \emph{no se puede integrar tan
  f\'acilmente}\dots y sin embargo s\'{\i} se puede derivar.
En Wolframalpha es trivial:
\wolfram{D(int(k x,x,0,t\^{}3),t)}

Una funci\'on que \emph{no se puede integrar} es $e^{-x^{2}}$, pero
puede formar parte de integrales param\'etricas:
\begin{equation*}
  F(t) = \int_{-\infty}^{\infty}t^{2}e^{-x^{2}}\,dx
\end{equation*}
(n\'otese c\'omo ahora lo que cambia no es el intervalo de
integraci\'on, sino \emph{la funci\'on que se integra}). ?`Se puede
derivar $F(t)$? Resulta que s\'{\i} (luego lo enunciaremos), pero no
queda algo tan evidente como antes (y no necesariamente queda algo
\emph{calculable}). Si se deja $x$ constante, la funci\'on integrando
es 
\begin{equation*}
  f(t) = t^{2}e^{-x^{2}}
\end{equation*}
cuya derivada es (la variable es $t$, la $x$ es ``constante''):
\begin{equation*}
  \der{f}(t) = 2te^{-x^{2}}.
\end{equation*}
Pues bien, en este caso, se puede demostrar que
\begin{equation*}
  \der{F}(t) = \int_{-\infty}^{\infty}2te^{-x^{2}}\,dx.
\end{equation*}

Resumimos los resultados en los enunciados que siguen:

Sean $a(\lambda),b(\lambda)$ dos funciones reales de variable real
definidas en un intervalo $X\subset {\mathbb R}$. Se considera una
funci\'on $f(x,\lambda)$ que, para cada $\lambda\in X$ est\'a definida
y es acotada e integrable en $[a(\lambda),b(\lambda)]$. Llamemos
\begin{equation*}
  I(\lambda) = \int_{a(\lambda)}^{b(\lambda)}f(x,\lambda)\,dx
\end{equation*}
a la integral dependiente del par\'ametro $\lambda$. Queremos calcular
su derivada.

\begin{theorem}\label{the:derivada-bajo-signo-integral-no-impropia}
  En las condiciones anteriores, suponiendo que para cada $x$ la
  funci\'on $f(x,\lambda)$ es derivable con respecto a $\lambda$ y que
  la derivada es acotada e integrable en $[a(\lambda),b(\lambda)]$, se
  tiene que
  \begin{equation*}
    \der{I}(\lambda) = \der{b}(\lambda)f(b(\lambda),\lambda) -
    \der{a}(\lambda)f(a(\lambda),\lambda) +
    \int_{a(\lambda)}^{b(\lambda)}\frac{\partial f(x,\lambda)}{\partial \lambda}\,dx
  \end{equation*}
  N\'otese que si los extremos de integraci\'on son constantes, los
  dos primeros t\'erminos son nulos y \emph{desaparecen}.
\end{theorem}

En general, si alguna de las integrales es impropia, no se puede hacer
salvo que se cumplan fuertes condiciones de convergencia en las que
no vamos a entrar. Sin embargo, si estas condiciones se dan, el
enunciado sigue siendo cierto. Esto ese lo que ocurre en la
transformada de Laplace de funciones \emph{mucho m\'as peque\~nas que
  $e^{x}$} (subexponenciales). 














